\graphicspath{{front/}}

\begin{frontmatter}

\makeatletter
\newlength\drop
{\begingroup
\drop = 0.1\textheight
\vspace*{\baselineskip}
\vfill
\hbox{%
\hspace*{0.1\textwidth}%
\rule{1pt}{\dimexpr\textheight-28pt\relax}%
\hspace*{0.05\textwidth}% 
\parbox[b]{0.75\textwidth}{%
\vbox{%
    \vspace{\drop}
    {\Large\textsc{Víctor Olaya}\par}\vskip3.5\baselineskip
    {\Huge\bfseries\raggedright{Sistemas de Información Geográfica}\par}
	  \vspace{2cm}
    {\large \textsc{2014}}
    \vspace{0.4\textheight}
    
}
}
}
\vfill
\null
\endgroup}
\makeatother


\vspace*{105mm}
\scriptsize
\noindent
Sistemas de Información Geográfica\\
Copyright \copyright 2014 Víctor Olaya\\

\vspace{10mm}
\noindent Versión revisada el \today{}\\

\vspace{6mm}
\noindent
Se concede permiso para copiar, distribuir o modificar esta obra bajo los términos expresados en la licencia Creative Common Atribución, la cual puede encontrarse en \url{www.creativecommons.org}. La licencia se aplica a todo el texto, así como las imágenes creadas por el propio autor, que serán aquellas para las que no se especifique de modo explícito una distinta procedencia. Este libro puede descargarse de forma libre en varios formatos, incluyendo formatos editables, en la dirección Web \url{http://volaya.es/writing}.\\

\noindent
Los nombre de productos o corporaciones que aparecen en el texto pueden constituir marcas registradas y se emplean sin otro afán que el meramente identificativo. Asimismo, la inclusión o no de uno de tales productos no expresa recomendación alguna por parte del autor.\\

\vspace{5mm}
\noindent \rule{\textwidth}{1pt}

\small 
\cleardoublepage
\vspace*{1.5cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}[c]{.5\textwidth}
\begin{flushright}
\itshape{---Y no olvides llevar un mapa, pero úsalo tan sólo cuando sea realmente necesario. Como una bengala que no has de lanzar salvo en caso de emergencia, o como un antídoto que no debes tomar si no probaste veneno alguno.\\
\vspace{0.2cm}
Ella se quedo mirando en silencio con cara de no entender nada.\\
\vspace{0.2cm}
---El mapa te dirá dónde estás ---aclaró él---, y eso no es algo que un viajero deba saber antes de decidir volver a casa.}\\
\vspace{0.3cm}
\textsc{Lucía Arganzúa.} \itshape{El alma que no tuve.}
\end{flushright}
\end{minipage}
\end{flushright}
\cleardoublepage
\vspace*{3.5cm}
\begin{flushright}
\itshape{For E.}\\
\vspace*{1cm}
\itshape{[...] }\\
\itshape{But all remembered beauty is no more}\\
\itshape{Than a vague prelude to the thought of you --.}\\
\itshape{[...] }\\
\textsc{Sara Teasdale.} \itshape{Love songs.}
\end{flushright}
\cleardoublepage

\normalsize

\cleardoublepage

\input{front/Intro}

\tableofcontents

\end{frontmatter}
