\chapter*{Introducción}

\section*{Acerca de este libro}

A principio de marzo de 2006, tuvieron lugar en Girona las I Jornadas sobre Sistemas de Información Geográfica (SIG) libres, organizadas por la Universitat de Girona y el Servei de Sistemes d'Informació Geogràfica i Teledetecció (SIGTE). Al amparo de ese encuentro, algunos (no muchos) decidimos aprovechar el momento para, entre otras cosas, reunirnos y fundar el capítulo hispano--hablante de OSGeo, una organización internacional cuya actividad se centra en torno a los Sistemas de Información Geográfica libres\footnote{Si quieres saber más, puedes visitar su Web en \url{http://www.osgeo.org}, donde encontrarás, entre otras muchas cosas, este mismo libro.}. El objetivo era intentar formar un grupo de trabajo para afrontar aquellas cuestiones de interés general para la comunidad SIG de habla hispana\footnote{Un resumen breve de las labores del capítulo hispano--hablante y su creación apareció en el número 2 de la revista oficial de OSGeo, a la que puedes acceder libremente en la dirección Web \url{http://www.osgeo.org/journal}}, y fueron muchas las tareas que en aquel momento se recopilaron como necesarias dentro del ámbito de los SIG en lengua española. Entre ellas, la creación de un libro libre sobre Sistemas de Información Geográfica.

Este libro es mi intento particular de tratar de dar solución a esa necesidad en ese momento apuntada, y recopila un trabajo realizado pacientemente desde entonces, siendo un testigo de todo el esfuerzo y desarrollo que tiene lugar en nuestros días en materia de SIG. Con él, espero que dicho desarrollo no solo continúe, sino que crezca, poniendo a disposición de la comunidad los conocimientos con los que establecer una base conceptual más sólida, así como una herramienta de máxima utilidad para la formación y transmisión de los aspectos teóricos relacionados con los Sistemas de Información Geográfica.

\section*{¿Por qué escribir este libro?}

Como ya quedó claro en aquella reunión fundacional del capítulo hispano--hablante de OSGeo, un libro como este era algo necesario dentro del mundo de los SIG, y lo sigue siendo hoy a pesar del tiempo que ha pasado desde entonces.

Es difícil encontrar hoy en día una disciplina científica que no pueda sacar partido de los Sistemas de Información Geográfica y no contemple a estos como herramientas de primera línea. Incluso fuera del ámbito científico, los SIG son parte de nuestra vida diaria, y la mayoría de la gente ha usado en algún momento un callejero en Internet o un navegador GPS, elementos que forman parte del conjunto de tecnologías directamente relacionadas con los SIG y su entorno.

En una situación así, cabe esperar que el sector editorial se encuentre en un estado de similar desarrollo, y el número de obras disponibles sea no solo abundante, sino diverso, y que cubra con detalle tanto los fundamentos básicos de la disciplina como los desarrollos más recientes (que no son pocos). Esto, sin embargo, no sucede realmente así. Si hablamos del mercado editorial en español, las referencias de que disponemos no están en absoluto acordes con el buen estado del ámbito de los SIG, tanto en su desarrollo e implementación como en el volumen de negocio que generan en los países de habla hispana. 

Los principales textos de SIG en nuestro idioma fueron escritos en los años 90, cuando comenzó a asentarse el sector de los Sistemas de Información Geográfica, especialmente en España, ocupando un nicho entonces desierto dentro del mercado editorial. Lamentablemente, ninguno de estos trabajos ha sido actualizado recientemente, a pesar de que los cambios que se han producido en el sector han sido tan notables que dicha actualización resulta completamente imprescindible.


A partir del año 2000, el ritmo editorial en el ámbito del SIG no decae, pero las referencias nuevas que hacen su aparición en el mercado son casi en su totalidad de corte práctico, bien sea referidas a un software en concreto, o bien a un campo de aplicación particular. Los fundamentos básicos, necesarios para cualquier operación con un SIG, quedan en estos casos explicados en base a un programa concreto, o bien se supone su conocimiento a través de otros textos.

En resumen, es un buen momento para escribir un libro sobre SIG en español, y es así porque resulta necesario recoger los conocimientos actuales en este campo, de la misma forma que se recogieron en una etapa anterior en algunos de esos textos comentados.

Pero la razón para escribir este libro no es únicamente que este sea un buen momento para escribir un libro de SIG. Porque este no es solo un libro de SIG, sino un libro \emph{libre} sobre SIG. Y si este resulta un momento ideal para escribir un libro sobre SIG en nuestro idioma, lo es más aún si este libro es libre, tal y como el que ahora mismo estás leyendo.

El software libre ha experimentado en los últimos años un crecimiento impensable tiempo atrás. En la mayoría de áreas existen ya alternativas libres al software privativo, suficientemente maduras como para dar respuesta a todas las necesidades de los usuarios. Lejos de aquella imagen de aplicaciones muy alejadas de las necesidades y conocimientos del usuario medio, las aplicaciones libres están cada día más presentes en todos los ámbitos y a cualquier nivel de utilización, siendo su penetración muy elevada y, más importante aún, creciente. Los SIG, por supuesto, no son ajenos al movimiento del software libre, y disponemos a día de hoy de excelentes alternativas en nuestro campo.

Todas estas aplicaciones SIG libres suelen venir acompañadas de sus correspondientes textos de ayuda, habitualmente también libres, los cuales constituyen además muy buenas referencias sobre el campo de los SIG en general. Existen incluso obras no libres de gran relevancia\footnote{Por ejemplo Neteler, M. \& Mitasova, H. \emph{Open Source GIS: A GRASS GIS Approach}, Springer, New York, 2007.}, con gran cantidad de información y actualizadas periódicamente en nuevas ediciones. Se puede, en resumen, leer mucho sobre SIG libres.

Sin embargo, todos estos textos libres se hallan siempre supeditados a algún software (libre casi siempre), y no existe ningún tratado completo sobre SIG que no se base en una aplicación concreta para desarrollar sus contenidos. En el mundo libre, el esfuerzo editorial va siempre de la mano del software. Y esto es así no solo en nuestro idioma, sino en todos los demás. Sorprendentemente, no hay ninguna obra libre que trate los SIG de forma genérica y pretenda dar una formación conceptual al respecto. Todos los textos libres sobre SIG son, en la actualidad, de tipo práctico en mayor o menor medida.

Así pues, es un buen momento para escribir un libro en español sobre SIG, y es un excelente momento para hacer un libro libre sobre SIG, con independencia del idioma, pues ambos son elementos necesarios. Es seguro que hay muchos lectores potenciales que quieren aprender sobre SIG, y este libro es la forma de poner a su alcance los conocimientos actuales de los que disponemos, con una obra actual y accesible. Esa es la razón por la que se ha escrito el libro que ahora tienes en tus manos (o en la pantalla de tu ordenador o en cualquier otro soporte en el que, gracias a la libertad con la que se distribuye, puede haber llegado hasta ti).

\section*{A quién va dirigido este libro}


Es importante reseñar que este es un libro principalmente teórico. Está enfocado a todos aquellos que deseen aprender los fundamentos teóricos de la disciplina de los SIG, abarcando la practica totalidad de ramas de esta. Estas ramas toman elementos de muchas otras disciplinas distintas (la informática, la geografía, la matemática...), y todas ellas se han tratado a su vez con un suficiente nivel de detalle. Un lector que asimile la mayor parte de los conocimientos de este libro estará en una situación excepcional para comprender en conjunto todo lo que representan los SIG, qué tareas pueden hacerse con ellos, y entender por qué, cómo y cuándo se han de llevar a cabo dichas tareas. El objetivo es formar a alguien en materia de SIG, de tal modo que pueda posteriormente afrontar tareas relacionadas, tales como la realización de proyectos con Sistemas de Información Geográfica, o la aplicación de los SIG a un área concreta de trabajo, cualesquiera que sean las características de esta.

Aunque se trate de un libro teórico, este libro puede (y debe) convertirte en un buen usuario de SIG y ayudarte en el terreno práctico de su utilización. Tanto si eres ya usuario de SIG como si no lo eres, es probable que la lectura de estas páginas te aporte gran cantidad de información que mejorará la forma en que utilizas (o utilizarás) un Sistema de Información Geográfica, pues te ayudará a entenderlo mejor. No obstante, si lo que pretendes es aprender a utilizar un SIG y buscas un manual para ello, este no es, en principio, el libro que andabas buscando, ya que no se dan indicaciones sobre cómo usar un SIG en concreto o cómo realizar procesos y operaciones con él. Podrías leer completo este libro y después no saber qué hacer ante una aplicación SIG, porque no vas a encontrar aquí cómo utilizar ninguna de ellas.

En ese caso, y sí deseas aprender a manejar un programa concreto pero no tienes experiencia previa en este campo, este libro será de todas formas una herramienta muy útil. Puedes complementar el contenido de estas páginas con el manual de usuario del SIG que elijas, e ir aprendiendo a utilizar este a medida que construyes una base sólida de conocimientos sobre la que apoyar dicho aprendizaje. 

En resumen, este es un libro orientado a quienes desean aprender con mayor o menor profundidad qué es y para que sirve un SIG, aportándoles la base necesaria para que posteriormente puedan afrontar su trabajo con un SIG, tanto si ya tienen nociones al respecto como si todavía no han utilizado uno antes.

Si al leer este libro echas en falta algo que consideras importante, házmelo saber en \texttt{volayaf@gmail.com}. 

\section*{Agradecimientos}

Las siguientes personas han colaborado en la creación de este libro: Juan Pedro Andersen, Landon Blake, Javier Carrasco, Juan Carlos Giménez, Tomislav Hengl, Toni Hernández, Santiago Higuera, José Manuel Llorente, Ester López, Miguel Luaces, Jordi Marturià, Miguel Montesinos, Rosa Olivella, Ferrán Orduña, Joana Palahí, Nuria Pérez, Carol Puig, Jorge Sanz, Josep Sitjar, David Tabernero, Ian Turton, Nacho Varela, Ana Velasco, Laura Vergoñós y Lluis Vicens. Mi más sincero agradecimiento a todos ellos por hacer posible este proyecto.