\chapter{Introducción. ¿Para qué puedo utilizar un SIG?}
\label{Introduccion_aplicaciones}
\pagestyle{fancy}



\bigskip

\begin{intro}
Los SIG son herramientas muy versátiles y no existe prácticamente ningún ámbito de trabajo en el que los SIG no puedan, de un modo u otro, ser de utilidad. En este capítulo, veremos cómo la flexibilidad de los SIG les ha permitido incorporarse en las tareas de las más diversas disciplinas y veremos estas de modo genérico. En los siguientes capítulos, trataremos en profundidad las particularidades del uso de SIG en las principales disciplinas, y el objeto de este capítulo es presentar de forma genérica todo ese conjunto de ámbitos beneficiarios del SIG y describir sus características comunes, analizando qué utilidades generales tiene un SIG dentro de todos ellos.
\end{intro}

\section{Introducción}

A lo largo de los anteriores capítulos, hemos visto qué es un SIG, cuáles son sus componentes y sus características principales, y qué tipo de tareas y procesos pueden llevarse a cabo con ellos. Todos estos elementos pueden ser aprovechados de formas muy distintas por los diferentes grupos de usuarios en función de sus necesidades, ya que, por su propia naturaleza, un SIG es una herramienta altamente versátil. Como sistema complejo, puede adaptarse a las circunstancias particulares de un gran número de situaciones y entornos, los cuales tenderán a hacer uso prioritario de unas u otras capacidades de un SIG. 

En algunas disciplinas, el análisis es el elemento fundamental, y los SIG en ellas se entienden principalmente como herramientas analíticas. En otras, sin embargo, las capacidades de visualización y representación pueden resultar mucho más importantes, aprovechándose estas de forma preferente y utilizando las capacidades de análisis en menor medida.

En conjunto, todas estas capacidades (análisis, visualización, manejo de datos, etc.) que ya hemos visto con detalle en las partes anteriores del libro ofrecen una serie de utilidades que son las que cada comunidad de usuarios emplea de modo particular según sea las necesidades de su trabajo.

En este capítulo detallaremos esas utilidades y veremos qué elementos de un SIG están implicados en ellas. Posteriormente, recorreremos el amplio abanico de campos de aplicación de los SIG, perfilando las funciones básicas de un SIG que resultan de mayor interés en ellos. Como es lógico pensar, resulta imposible describir todos los posibles casos de aplicación de los SIG, siendo estos excesivamente numerosos. Centraremos el contenido de este capítulo en tratar los principales grupos de disciplinas afines, describiendo brevemente el papel que los SIG juegan en ellas.

Las más representativas de estas disciplinas serán tratadas con más detalles en los restantes capítulos de esta parte del libro, describiendo no solo la utilidad de los SIG sino las formulaciones concretas que se utilizan en cada caso, las soluciones particulares en cada uno de estos campos en términos de tecnología SIG, así como otros elementos particulares de cada ámbito de aplicación.

\section{Caracterización de las aplicaciones de un SIG}

Los SIG son herramientas útiles desde muchos puntos de vista, y actúan como herramientas versátiles de las que puede sacarse uno u otro provecho según el enfoque adoptado. Para clasificar los diferentes ámbitos de aplicación de los SIG no solo debe atenderse al ámbito en sí, sino también a la funcionalidad que del SIG se espera en cada uno de ellos, y de algunos otros aspectos relativos a los distintos elementos que conforman el SIG. De esta forma se pueden definir los grupos comunes de actividad existentes en torno al SIG y los elementos que las agrupan o diferencian.

Entre los factores que pueden emplearse para esta clasificación, podemos citar algunos como los siguientes.

\begin{itemize}
\item Procesos principales de interés.
\item Tipo fundamental de datos con los que se trabaja.
\item Volumen de variables y datos empleados.
\item Precisión de trabajo necesaria.
\item Tipo de usuarios de SIG esperados.
\item Complejidad de las operaciones y tareas desarrolladas.
\item Medida en que los SIG responden a las necesidades existentes.
\end{itemize}

Aunque una clasificación en función de estos criterios puede resultar notablemente difusa (no olvidemos que el SIG es una herramienta integradora y las posibilidades serían muy numerosas y con gran variabilidad), estas circunstancias resultan de interés para estudiar cómo es la presencia de los SIG en cada uno de los campos de aplicación principales.

Es importante asimismo clasificar el papel que el SIG desempeña dentro del trabajo que habitualmente se lleva a cabo en cada disciplina, para de este modo poder entender mejor su importancia y extraer de su aplicación la mayor funcionalidad posible. Desde el punto de vista del usuario es de interés conocer <<qué se puede hacer con un SIG>> pero también <<por qué podemos hacer eso con un SIG>>, ya que de este modo se tiene un conocimiento más rico de los SIG como herramientas. Conocer lo que otros usuarios hacen con un SIG enriquece nuestro propio conocimiento de este.

Algunos de los papeles principales que un SIG puede jugar son los siguientes.

\begin{itemize}

\item SIG como herramienta modelizadora. Utilizando los diferentes procesos de análisis espacial implementados en un SIG, pueden modelizarse realidades geográficas complejas. Como ya vimos en el capítulo \ref{SIGs_escritorio}, la combinación de análisis sencillos mediante la definición de flujos de trabajo permite generar operaciones de mayor complejidad que contengan modelos de diversa índole. Las funcionalidades de los SIG en este sentido los hacen igualmente adecuados para modelos tanto de tipo conceptual como matemático, y ya sean estos estáticos o dinámicos.

Procesos de todo tipo pueden ser modelizados de este modo, y permiten no solo obtener resultados directos, sino también contribuir a una mejor comprensión del proceso en sí y de los mecanismos que lo rigen, lo cual amplia notablemente la utilidad de los SIG como herramientas modelizadoras.

\item SIG como herramienta para la toma de decisiones. Gran parte de los campos en los que se puede aplicar un SIG requieren en algún momento tomar decisiones en función de ciertas variables. Estas variables implican dentro de un SIG el uso de distintas capas, normalmente en número elevado. La combinación de estas arroja resultados que resultan más adecuados para su interpretación por parte de un técnico experto, que será el encargado de tomar las decisiones. 

Las técnicas de evaluación multicriterio que ya conocemos se aplican en gran número de disciplinas, y el SIG resulta la herramienta perfecta para aplicarlas. La cantidad elevada de variables (capas) que se manejan en estos procesos hace necesaria una herramienta que facilite el uso conjunto de todas ellas, al mismo tiempo que permita una visión global del conjunto de datos que se manejan, y el SIG cumple todos los requisitos para ser dicha herramienta. 

La toma de decisiones representa una utilización particular de las capacidades de modelización citadas anteriormente, en la que la interpretación de los resultados es el elemento clave, apoyada fuertemente en las capacidades analíticas del SIG. 

\item SIG como herramienta para la difusión de información geográfica. Su capacidad para exponer los datos geográficos a un público más amplio y hacerlo de una forma óptima es una de las virtudes más notables de los SIG, especialmente con las tecnologías actuales y la situación existente hoy en día. Para muchas disciplinas, poder hacer llegar la información geográfica a ciertos destinatarios supone un hecho importante, y es por ello que los SIG resultan herramientas útiles en esos casos.

No se ha de olvidar que los SIG, como ya dijimos, ponen de manifiesto la naturaleza espacial de muchos datos, y por ello son un vehículo perfecto para la difusión de todo tipo de información geográfica. En otras palabras, el SIG es una herramienta muy potente para ampliar el alcance de la información geográfica, y que todos aquellos que puedan sacar partido de ella tengan a su disposición esa información sin dificultad alguna.

Esto es de importancia en muchos campos no técnicos, jugando las tecnologías Web un papel clave para hacer llegar a usuarios sin perfil técnico datos y elementos SIG que dan valor a la información con que estos trabajan. Información que antes se mostraba sin componente geográfica alguna ahora puede acompañarse de forma sencilla de mapas interactivos u otros elementos SIG, a la vez que se ofrece a los usuarios una serie de funcionalidades propias de los SIG, a través de las cuales podrán realizar un uso más intenso y completo de esa información. En los campos más técnicos, no obstante, también se benefician de este hecho, y la mayor disponibilidad de la información geográfica es responsable directa de avances o descubrimientos, pues actúa como un catalizador de estos (puede consultarse \cite{webBBCArqueologia} para un caso peculiar, aunque no aislado, de lo anterior).

\item SIG como herramienta centralizadora. Cuando el factor humano es el más importante para el desarrollo de una determinada actividad, la capacidad organizativa de un SIG como sistema apto para coordinar las tareas de un equipo de trabajo resulta determinante. Este hecho es especialmente relevante cuando se trabaja en el seno de una organización voluminosa en la cual pueden coexistir usuarios de información geográfica con distintos intereses. Tal es el caso de un SIG corporativo instalado en una gran empresa o en una administración local, en la que las necesidades que se presentan cubren un abanico muy amplio.

En esta circunstancia el SIG actúa como un elemento central para facilitar el acceso de todas las personas implicadas a la información geográfica y garantizar que ese acceso se realiza de forma correcta. El SIG es ante todo una herramienta para la gestión de la información geográfica, y los principales (aunque no únicos) beneficiarios de la tecnología SIG son en este caso los responsables de esa información, quienes organizan y gestionan el gran volumen de datos del que se dispone. Estos tienen a su vez el papel más importante dentro de todos los profesionales implicados en el sistema SIG, pues el diseño e implementación de la base de datos geográfica correspondiente, así como su mantenimiento, son vitales para el buen funcionamiento del SIG y que este pueda dar respuesta a todos los requerimientos existentes.

\end{itemize}

\section{Áreas de aplicación de un SIG}

Con los elementos vistos en el apartado anterior, podemos caracterizar en términos generales la forma en que los distintos campos de aplicación hacen uso de los SIG para su trabajo habitual. Algunas de las principales áreas de utilización de un SIG las siguientes:

\subsection{Gestión de recursos naturales}

La gestión de recursos naturales es uno de los campos que llevan aprovechando las tecnologías y elementos SIG desde su mismo origen. De hecho, y como ya vimos al inicio de este libro, las necesidades originadas en este área fueron responsables del desarrollo de los primeros SIG, y fueron estas necesidades las que originalmente definieron las capacidades y características de los SIG en sus inicios.

Por ello, los SIG son herramientas excepcionales para la gestión de la información sobre los distintos recursos naturales, y la explotación de la gran cantidad de datos de los que se dispone en este campo. Estos datos pueden ser de tipos muy variados, y ello hace que tanto datos vectoriales como ráster sean de gran importancia para este tipo de análisis.

La labor de gestión de datos de un SIG es importante en este campo, pero también lo es su capacidad de análisis, ya que las necesidades de tipo analítico que presenta la gestión de recursos naturales es elevada.

\subsection{Gestión de riesgos}

Los riesgos, tanto los naturales como los generados por las actividades humanas, pueden analizarse en un SIG, estudiando su distribución o tratando de evaluar la probabilidad de que se produzcan episodios problemáticos. Se trata, por tanto, de una labor fundamentalmente de análisis, y es este un campo en el que se emplean gran parte de las técnicas que hemos visto en la parte dedidada al análisis en este libro.

Los datos que se emplean son principalmente de tipo ráster, ya que gran parte de las variables con las que se trabaja son de tipo continuo. No obstante, los registros de ocurrencia de fenómenos como incendios, avalanchas o inundaciones se recogen mejor en datos de tipo vectorial, y las metodologías en este campo combinan frecuentemente ambos tipos de datos.

Los usuarios de SIG en este terreno son de tipo avanzado y exigen de los SIG una amplia serie de funcionalidades, en ocasiones requiriendo gran número de elementos adicionales en estos. 

\subsection{Ecología}

El trabajo con SIG en el área de la ecología aporta grandes ventajas y herramientas tanto para conocer el estado de las comunidades y poblaciones objeto de estudio como para estudiar el comportamiento de estas. Por una parte, la ecología se nutre de abundante información tomada en campo, la cual es necesario gestionar y disponer de un modo adecuado para posteriormente poder ser usada. La creación de cartografía a partir de esa información, así como el propio manejo de esta, suponen una gran ayuda proporcionada por los SIG, permitiendo a los profesionales del campo de la ecología poder apoyarse en ella para el desarrollo de otras tareas. Por otra parte, el carácter dinámico de los elementos con los que trabaja la ecología convierten a los SIG en aplicaciones interesantes para modelizar estos, en especial teniendo en cuenta que una buena parte de los resultados que se desea obtener poseen una importante componente espacial (piénsese, por ejemplo, en la modelización de gran variedad de movimientos, desde migraciones de aves a patrones de dispersión de semillas de una determinada planta).

Por todo lo anterior, algunas de las funcionalidades más empleadas en el campo de la ecología son las de alto contenido visual (SIG como visor de datos, preparación cartografía, etc.), pero también las menos gráficas, tales como los procesos de análisis, los cuales aportan a los  profesionales del campo de la ecología información que buscan acerca de las comunidades que estudian.

\subsection{Negocios y marketing}

Uno de los campos donde las formulaciones de análisis de los SIG se emplean con profusión es en el análisis de mercados y marketing en general. Cualquier actividad de mercado debe estudiarse sobre el espacio en el que tiene lugar, principalmente con objeto de maximizar sus resultados y minimizar la inversión necesaria a realizar, y son muchas las capacidades que se han incorporado a los SIG con este propósito. Estas permiten estudiar la distribución espacial de la competencia, localizar zonas óptimas para el establecimiento de negocios o incluso predecir la evolución de un negocio ya existente en función de otros similares en el entorno.

Asimismo, las capacidades de representación y creación de cartografía son de gran utilidad para elaborar informes, necesarios dentro de este ámbito como paso previo antes de realizar alguna actividad, o bien como meros elementos comerciales.

\subsection{Ciencias sociales}

Las ciencias sociales estudian al ser humano como individuo aislado, pero especialmente como miembro de una comunidad. Por ello, las relaciones entre individuos o grupos constituyen una materia de estudio habitual, y resulta claro que tales relaciones están íntimamente vinculadas al espacio ocupado por estos. Es decir, se trata de relaciones con una gran componente espacial. Los algoritmos de análisis de los SIG son una herramienta de gran valor para estudiar esas relaciones, y proveen a las ciencias sociales de útiles para extraer conclusiones y elaborar hipótesis.

Una buena parte de las formulaciones más habituales dentro de las ciencias sociales son de tipo estadístico. Los conceptos y formulaciones de la geoestadística, algunas de las cuales hemos visto en otros capítulos anteriores, y que guardan una estrecha relación con los SIG, se añaden al conjunto de herramientas disponibles, extendiendo el análisis estadístico para incluir esa componente espacial que desempeña un papel tan relevante en las relaciones estudiadas.

\subsection{Planificación}

La ejecución de cualquier actividad en el medio requiere hoy en día un cuidadoso estudio para escoger el mejor lugar en el que llevar esta a cabo, maximizando beneficios y disminuyendo los posibles impactos negativos. Puesto que son muchos los factores implicados que han de tenerse en cuenta, el SIG es imprescindible para poder combinarlos todos, ya que permite un manejo fluido y potente de un gran número de distintas capas. Sin el SIG, resultaría difícil plantear estudios con tal cantidad de factores, y poder disponer de una visión global de todo ellos y sus interrelaciones es una de las muchas ventajas que el uso de un SIG aporta en este campo.

El papel de un SIG como herramienta de ayuda a la toma de decisiones es fundamental en este caso, y contribuye de manera muy relevante a que esas decisiones se tomen sobre una base más sólida y teniendo en cuenta todos los factores geográficos implicados.

\subsection{Militar}

Como en muchos otros ámbitos, el sector militar es un gran impulsor en la creación de tecnología, desarrollando esta acorde con sus necesidades. Resulta obvio que la información espacial es de gran importancia para el desarrollo de la actividad militar, y los SIG han sido por ello herramientas muy valiosas en este terreno desde sus mismos inicios. Dentro de las distintas capacidades que un SIG presenta, el análisis resulta de especial importancia para el estudio de alternativas y escenarios, aunque la practica totalidad de ellas encuentran aplicación en una u otra actividad dentro del sector. Es necesario recordar igualmente que los ejércitos son importantes creadores de cartografía, por lo que las capacidades de edición de datos, digitalización y composición cartográfica también son muy relevantes para este colectivo.

\section{Acerca de los capítulos de esta parte}

Antes de pasar a detallar cómo y para qué se emplean los SIG en algunas disciplinas citadas anteriormente, es necesario aclarar que el conjunto de capítulos restantes de esta parte no pretenden en absoluto ser una referencia acerca de todos los campos de aplicación posibles de un Sistema de Información Geográfica. Por la propia versatilidad de estos, hacer algo así implicaría una labor muy extensa que daría lugar a un texto poco manejable y con mucho más detalle del necesario. Por esta razón, se han escogido algunas áreas de aplicación, con objeto de mostrar de la forma más ilustrativa posible la utilidad práctica de los SIG, pero existen otras muchas quizás incluso más representativas que las elegidas, de las cuales no se incluye información alguna. Esto no significa, no obstante, que sean de menor interés o que el SIG en ellas no tenga aplicación real.

Asimismo, tampoco se ha tratado, dentro de las áreas escogidas, de recoger todos los conocimientos posibles, ni tan siquiera una visión global. Del mismo modo que a la hora de seleccionar grandes bloques de aplicación se ha hecho con criterio meramente didáctico e ilustrativo, cada capítulo detalla solo algunos casos particulares, y estos se enfocan desde uno u otro punto de vista en función de qué aspecto resulte de mayor interés mostrar respecto al uso de los SIG en ese campo. En algunos casos, se intenta explicar con detalle algunos modelos y formulaciones, relacionándolas con los procesos que hemos estudiado en la parte correspondiente de este libro, para así mostrar un uso real de estos en su conjunto. En otros casos, sin embargo, tan solo se detallan las ventajas del uso del SIG o la forma de aprovecharlos, sin entrar en el detalle técnico. Cuando se considera oportuno, se menciona algún tipo \emph{software} particular que sea habitual emplear para realizar determinadas tareas, y que constituya un complemento a las aplicaciones SIG estándar.

En cualquier caso, no debes esperar que estos capítulos te permitan adentrarte en el área de conocimiento concreta que se detalla y en cómo trabajar en ella con un SIG, sino únicamente aprender algo más acerca de cómo este SIG puede ser una herramienta valiosa en esa disciplina, y tal vez extraer ideas sobre la forma de trabajo dentro de esta que luego podrás aplicar en tu propia labor, sea esta en uno u otro campo.

Si se desea ampliar la información sobre el uso real de los SIG, existen multitud de referencias al respecto. En \cite{webEstudiosCaso} encontrarás una buena colección de estudios de caso acerca del uso de SIG en muy diversos campos.

\section{Resumen}

Las áreas de aplicación de los SIG son muy variadas, y cada una de ellas hace un uso distinto de las diferentes componentes de estos. Podemos clasificarlas en función de parámetros como el tipo de usuario, el tipo de datos empleado o los procesos más importantes que se utilizan. En cada caso, el SIG juega un papel particular para satisfacer las necesidades concretas del campo de aplicación. Cabe destacar los roles como herramienta para la toma de decisiones, la difusión de la información o la gestión del acceso a esta.

Algunos campos en los que el SIG tiene actualmente una amplia importancia son la ecología, el marketing, la gestión de riegos o las ciencias sociales, aunque prácticamente todos los ámbitos de conocimiento pueden en mayor o menor medida ser beneficiarios de estas tecnologías, ya que, de un modo y u otro, trabajan con información georreferenciada.


%\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliography{../../Libro_SIG}